%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Vertical Line Title Page
% LaTeX Template
% Version 2.0 (22/7/17)
%
% This template was downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Peter Wilson (herries.press@earthlink.net) with modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
% 
% This template can be used in one of two ways:
%
% 1) Content can be added at the end of this file just before the \end{document}
% to use this title page as the starting point for your document.
%
% 2) Alternatively, if you already have a document which you wish to add this
% title page to, copy everything between the \begin{document} and
% \end{document} and paste it where you would like the title page in your
% document. You will then need to insert the packages and document 
% configurations into your document carefully making sure you are not loading
% the same package twice and that there are no clashes.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[a4paper, 11pt]{article} % A4 paper size and default 11pt font size

\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[dutch]{varioref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{rotating}
\usepackage{caption}
\usepackage[a4paper,pdftex]{geometry}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{dirtree}
\usepackage{fix-cm}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[utf8]{inputenc} % Required for inputting international characters
\usepackage[T1]{fontenc} % Output font encoding for international characters
\usepackage{stix} % Use the STIX fonts
\captionsetup{justification=centering}

\usepackage{tikz}
\newcommand\mybox[2][]{\tikz[overlay]\node[fill=yellow!20,draw=black,inner sep=2pt, anchor=text, rectangle, rounded corners=1mm,#1] {#2};\phantom{#2}}

\graphicspath{{figuren/}}

\lstset{frame=tb,
	breaklines=true
}

\setcounter{secnumdepth}{4}

\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\begin{document}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{titlepage} % Suppresses displaying the page number on the title page and the subsequent page counts as page 1
	
	\raggedleft % Right align the title page
	
	\rule{1pt}{\textheight} % Vertical line
	\hspace{0.05\textwidth} % Whitespace between the vertical line and title page text
	\parbox[b]{0.75\textwidth}{ % Paragraph box for holding the title page text, adjust the width to move the title page left or right on the page
		
		{\Huge\bfseries Mira architectuur}\\[2\baselineskip] % Title
		{\large\textit{Complete documentatie}}\\[4\baselineskip] % Subtitle or further description
		{\Large\textsc{lennart van damme}} % Author name, lower case for consistent small caps
		
		\vspace{0.5\textheight} % Whitespace between the title block and the publisher
		
		{\noindent Izit BVBA}\\[\baselineskip] % Publisher and logo
		{\noindent \today}
}

\end{titlepage}

\clearpage

\tableofcontents

\listoffigures

\newpage

\section{Inleiding}

In volgende document wordt de architectuur beschreven van Mira. Dit zowel op Azure als on site bij de klant zelf.

\section{Architectuur op Azure}\label{sec:architectuurOpAzure}

Dit onderdeel beschrijft de architectuur van de Mira backend stack op Azure.
In figuur~\vref{fig:azure} is de complete architectuur te zien.

\subsection{Load Balancer}

Gebruikers van Mira zullen steeds eerst binnen komen op de load balancer op Azure. Deze load balancer heeft als doel om backends die draaien niet te overbelasten. Door gebruik te maken van een Docker swarm is het mogelijk om onmiddellijk nieuwe instanties van de backend architectuur op te zetten. Hierdoor wordt steeds gegarandeerd dat eindgebruikers een bereikbare API ter beschikking hebben.

\subsection{Mira Backend}

De gebruikte Docker service bestaat uit 3 Docker containers.

\begin{description}
\item[NGINX reverse proxy] Deze container wordt gebouwd vanaf volgende NGINX Docker image. De reverse proxy handelt de HTTPS requests af. De proxy zal na het afhandelen van het HTTPS verhaal de request intern doorsturen naar de backend container.
\item[Mira Backend] Deze container wordt gebouwd vanaf de Docker image op volgende registry \url{registry.gitlab.com/izit/mira-backend}. De container bevat alle functionaliteit van Mira. 
\item[Watchtower] Deze container zorgt ervoor dat de ge\"installeerde containers steeds vertrekken van de meest recente image voor de containers. De watchtower zorgt dus dat de ge\"installeerde containers steeds up to date zijn.
\end{description}

De reverse proxy is zo ingesteld dat binnenkomen HTTPS requests op poort 443 intern zullen doorgestuurd worden naar de Mira backend container.
Door het virtuele netwerk ingesteld op de Azure omgeving is de backend container instaat om rechtstreeks met de licentie server te communiceren die in hetzelfde virtuele netwerk zit. Requests naar de licentie server moeten dus niet door de NGINX reverse proxy aangezien deze intern over http gestuurd worden in het virtuele netwerk.

De backend is in staat om rechtstreeks te communiceren met de database server. Dit weer door het virtuele netwerk ingesteld in Azure. Ten tijde van schrijven is er nog een rechtstreekse connectie nodig tussen clients en de database server. Meer uitleg hierover is te vinden in sectie~\vref{subsubsec:connection}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{archAzure.png}
 	\caption{Architectuur op Azure}
 	\label{fig:azure}
\end{figure}

\subsection{Licentie server}

De licentie server bestaat net zoals de Mira backend uit 2 Docker containers.

\begin{description}
\item[NGINX reverse proxy] Deze container wordt gebouwd vanaf volgende NGINX Docker image. De reverse proxy handelt de HTTPS requests af. De proxy zal na het afhandelen van het HTTPS verhaal de request intern doorsturen naar de backend container.
\item[Licentie server] Deze container wordt gebouwd vanaf de Docker image op volgende registry \url{registry.gitlab.com/izit/license-server}. De container bevat alle functionaliteit om de licenties van Mira te beheren. 
\item[Watchtower] Deze container zorgt ervoor dat de ge\"installeerde containers steeds vertrekken van de meest recente image voor de containers. De watchtower zorgt dus dat de ge\"installeerde containers steeds up to date zijn.
\end{description}

\subsubsection{Structuur licentie database}

In figuur~\vref{fig:licentieERD} is een beknopte versie van het entiteiten relatie diagram te zien voor de licentie database. De vier belangrijkste componenten zijn te zien in het diagram.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics{licentieERD.png}
	\caption{Relatie diagram van licentie database}
	\label{fig:licentieERD}
\end{figure}

\begin{description}
\item[Organisatie] In deze tabel worden de organisaties bijgehouden die Mira gebruiken. Er wordt ook bijgehouden of de organisatie gebruik kan maken van de verschillende modules (reservaties, stock en onderhoud). Het aantal gelijktijdige gebruiker wordt ook beheerd in deze tabel alsook het aantal database die de organisatie mag gebruiken.
\item[Refresh Tokens] Deze tokens worden gebruikt om gebruiker te authenticeren ten opzichte van de backend. Er wordt bijgehouden welke client ingelogd is.
\item[Backend] Hier wordt bijgehouden welke backends een bepaalde organisatie heeft. De naam van zo een backend moet uniek zijn over alle backends.\\Het is tevens mogelijk om een backend goed te keuren of niet. Een backend zal niet bruikbaar zijn indien deze niet goedgekeurd is.
\item[Databases] Alle databases die gebruikt kunnen worden door een organisatie zijn te vinden in deze tabel. Per database moet er ook bijgehouden worden welke backend gebruik kan maken van die database. Ook het is het mogelijk om een database niet goed te keuren, deze kan dan ook niet meer gebruikt worden.
\end{description}

\subsubsection{Nieuwe klant} \label{subsubsec:nieuweklant}

Wanneer een nieuwe klant een licentie aanvraagt moeten volgende stappen uitgevoerd worden:

\begin{enumerate}
\item Organisatie aan maken in licentie database
\item Aangeven welke modules toegankelijk zijn voor de organisatie
\item Het aantal gelijktijdige gebruikers instellen
\item Het aantal databases van de organisatie ingeven
\end{enumerate}

\subsection{Database server} \label{subsec:databaseServer}

De database server maakt het mogelijk om databases te gaan gebruiken. De server in Azure heeft als instance naam \url{miradb.database.windows.net} en is bereikbaar via poort $1433$. Alle databases die gebruikt worden in de Azure omgeving zijn toegankelijk via deze server.

Indien een nieuwe klant op Azure wilt werken zal voor deze klant eerst een nieuwe database opgezet moeten worden. Na het aanmaken van de nieuwe database wordt een nieuwe gebruiker aangemaakt op de SQL server. Deze gebruiker zal enkel in staat zijn om in te loggen op de nieuw aangemaakte database. Op deze manier zullen gebruikers nooit de licentie database te zien krijgen die op dezelfde SQL server staat.

\subsubsection{Rechtstreekse connectie naar Database Server} \label{subsubsec:connection}

Ten tijde van schrijven is het nog nodig dat clients rechtstreeks kunnen connecteren met de database server. Dit omdat er nog steeds gebruik gemaakt wordt van het NHibernate framework. Dit is een ORM (Object-Relational Mapping) framework en werd in eerdere versies van Mira gebruikt om gegevens weg te schrijven naar de databank.

Momenteel wordt Mira herwerkt om dit framework te verwijderen en zo ook de rechtstreekste connectie naar de database server te verwijderen.

\subsection{Overige Componenten}

Buiten bovenstaande architectuur zijn er nog enkele andere componenten die bijdragen tot de complete werking op Azure. Deze worden verder besproken. 

\subsubsection{Network Security Group}

De Network Security Group is de firewall voor de stack. Hier kan ingesteld worden welke verbindingen toegestaan gaan worden en welke geweigerd. Het accepteren of weigeren van verbindingen gebeurt op dezelfde manier als bij een normale firewall. Volgende parameters zijn belangrijk bij het aanmaken van een nieuwe regel:

\begin{description}
\item[Prioriteit] Prioriteit van de nieuwe regel
\item[Naam] De naam die de regel krijgt
\item[Poort] De poorten die open gesteld worden
\item[Protocol] Het netwerk protocol waarop de regel van toepassing is (TCP, UDP of alle)
\item[Bron] Van waar de connectie aangegaan wordt
\item[Bestemming] De bestemming van de connectie.
\item[Actie] Connectie toestaan of weigeren
\end{description}

\subsubsection{Azure File Storage}

Azure File Storage is een volledige file server aangeleverd door Azure. Deze file server maakt het mogelijk om file shares te gaan aanmaken en deze te delen met de backend.

\subsubsection{DNS Zone} \label{subsubsec:dns}

In de DNS Zone is het mogelijk om DNS records aan te maken voor \emph{mira-appsevice.be}. Elke organisatie die gebruikt maakt van de licentie server in Azure zal een DNS record hebben voor zijn organisatie. Wanneer een certificaat aangevraagd wordt bij Let's Encrypt zal dit gebeuren ten opzichte van de DNS Zone in Azure.

\section{Architectuur on site} \label{sec:architectuurOnSite}

Het is ook mogelijk om een Mira backend te gaan installeren on site bij een klant. De architectuur hiervan is analoog aan die in Azure en is te zien in figuur~\vref{fig:onsite}. Er zal ook een Docker stack ge\"installeerd worden met volgende containers:

\begin{itemize}
\item NGINX reverse proxy
\item V2Tec watchtower
\item Mira backend
\end{itemize}

Er zal ook on site een SQL server voorzien moeten zijn door de klant. Op deze SQL server zal dan de database voor Mira draaien.

\subsection{Licentie server on site}

In het uitzonderlijke geval is het ook mogelijk om de licentie server on site te plaatsen. Het beheer van de licenties zal dan gebeuren binnen in het netwerk van de klant. Er zal dan een licentie databank moeten geplaatst worden op de SQL server van de klant.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	 	\includegraphics[width=\textwidth]{archonsite.png}
 	\caption{Architectuur on site}
 	\label{fig:onsite}
\end{figure}

\clearpage

\section{Installatie van nieuwe klant op Azure} \label{subsec:installatieAzure}

Het installeren van een nieuwe klant is relatief eenvoudig. Er moeten geen installaties van Docker of van de Mira Backend image gebeuren. Door volgende stappen te volgen is het mogelijk om een klant toegang te geven tot Mira in Azure.

\subsection{Licentie aanmaken} \label{sec:licentieAanmaken}

Om voor een klant een nieuwe licentie te maken moeten enkele manipulaties uitgevoerd worden op de licentie database.

\subsubsection{Aanmaken van een organisatie} \label{subsubsec:aanmakenOrganisatie}

Om een nieuwe organisatie aan te maken moet geconnecteerd worden met de SQL server in Azure. Deze is bereikbaar via \url{miradb.database.windows.net}. In tabel \textit{tbl\_organisations} moet dan voor de nieuwe klant een nieuwe lijn aangemaakt worden. Volgende gegevens zijn nodig om een organisatie toe te kunnen voegen:

\begin{itemize}
\item De datum tot wanneer de licentie geldig blijft (\textit{ValidUnitl})
\item Het aantal gelijktijdige gebruikers (\textit{ConcurrentUsers})
\item Het aantal databases die de organisatie mag gebruiken (\textit{NumberOfDatabases})
\item De naam van de organisatie. \textbf{Let op} deze moet \textbf{uniek} zijn over \textbf{alle organisaties} heen.
\item De modules die de klant mag gebruiken: Reservaties (\textit{ReservationModule}), Stock (\textit{StockModule}) en Onderhoud (\textit{MaintenanceModule}).
\end{itemize} 

\noindent\mybox{\textbf{Tip}: Noteer de naam en id van de organisatie.}

\subsubsection{Aanmaken van een database}

De databases die de organisatie gaat gebruiken moeten ook geregistreerd worden in de licentie database.
Om een database te registreren zijn volgende parameters nodig:
\begin{itemize}
\item Id van de backend
\item Id van de organistatie
\item Naam van de database
\end{itemize}

Het id van de backend staat vast. Aangezien de klant gebruik zal maken van de reeds ge\"installeerde backend op Azure moet het id van die backend gebruikt worden. De naam van de backend in Azure is \textbf{azure}.
\\
Het id van de organisatie is het id dat in~\vref{subsubsec:aanmakenOrganisatie} in de tabel \textit{tbl\_organisations} aangemaakt werd.
\\
Om de naam van de database te weten te komen, moet eerst een nieuwe database aangemaakt worden in Azure. Het is best practice om deze naam gelijk te stellen aan de naam van de organisatie. Zo blijft het overzicht bewaard.

Aangezien er momenteel nog steeds een rechtstreekse connectie moet zijn tussen client en database, moet er een nieuwe login aangemaakt worden voor de klant zodat deze aan zijn nieuwe database kan in Azure.
Wanneer de rechtstreekse connectie niet meer nodig is, zal ook volgende procedure niet meer nodig zijn.

\paragraph{Aanmaken login voor nieuwe database}

Best wordt er een nieuwe login aangemaakt op de SQL server in Azure speciaal voor de nieuwe klant. Deze zal dan enkel toegang hebben tot zijn eigen database.
Dit gebeurt via volgende SQL statements uit te voeren op de database master van de SQL server:
\begin{lstlisting}[language=sql,caption=Aanmaken nieuwe login]
CREATE LOGIN nieuwe_login
WITH PASSWORD = 'nieuwwwgenereren' 
GO
\end{lstlisting}

\paragraph{Aanmaken gebruiker voor nieuwe database}
Nadat de login aangemaakt is moet er een nieuwe gebruiker aangemaakt worden voor de specifieke database.
Dit gebeurt door volgend SQL statement uit te voeren op de nieuwe database van de klant:

\begin{lstlisting}[language=sql,caption=Aanmaken nieuwe gebruiker]
CREATE USER nieuwe_user FOR LOGIN nieuwe_login
\end{lstlisting}

\paragraph{Gebruiker rechten geven op nieuwe database}
Om de nieuwe gebruiker genoeg rechten te geven op de nieuwe databank moet volgend SQL statement uitgevoerd worden, terug op de database van de klant:

\begin{lstlisting}[language=sql,caption=Rol aanpassen van gebruiker]
ALTER ROLE db_owner ADD MEMBER nieuwe_gebruiker
\end{lstlisting}

\subsection{Aanmaken nieuwe DNS record}

Deze stap kan overgeslagen worden aangezien de backend bereikbaar is via volgende url: \url{https://backend.mira-appservice.be}.
Om voor de klant een iets duidelijker API adres te voorzien kan gekozen worden om een nieuw DNS record aan te maken in de DNS zone in Azure~\vref{subsubsec:dns}.

Er kan dan een nieuw record aangemaakt worden via volgende conventie \url{https://naam\_organisate.mira-appservice.be}. De IP overeenkomstig met dit DNS record zal dan het publieke IP moeten zijn van de Load Balancer in Azure.

\subsection{Aanpassingen aan de firewalls op Azure}

Om de klant toegang nodige toegang te geven op de Azure omgeving moet eerst enkele regels ingesteld worden.
Op de Network Security Group moet een inkomende regel toegevoegd worden. Hierbij moet het publieke IP adres van de klant toegelaten worden op poort 1433. Dit om de connectie naar de database toe te laten.
Nadien moet op de SQL server zelf ook toelating geven worden voor hetzelfde publieke IP.

\section{Installatie van nieuwe klant on site} \label{sec:installatieOnSite}

In volgende secties wordt stap per stap beschrijven wat nodig om een nieuwe installatie uit te voeren bij de klant zal met behulp van het installatie script. Eerst zal de nodig configuratie betreffende de licentie beschrijven worden. Om het installatie script uit te voeren en om documenten in Mira te kunnen gebruiken, moet nadien een gedeelde map aangemaakt worden en deze moet bereikbaar zijn vanuit de Linux machine.

\subsection{Voorbereiding}

\subsubsection{Licentie aanmaken}

Ook voor installaties on site zal er een licentie aangemaakt moeten worden. De eerste stap is het aanmaken van een organisatie en verloopt volledig analoog met wat beschreven staat is~\vref{subsubsec:aanmakenOrganisatie}

\paragraph{Aanmaken van de backend} \label{subsubsec:backend}

De backend(s) die de klant gaat gebruiken moeten ook geregistreerd worden op de licentie server. Er zijn twee mogelijkheden om dit te doen:

\begin{enumerate}
\item De backend onmiddellijk registreren in de tabel \textit{tbl\_backends}~\footnote{Deze methode draagt de voorkeur aangezien de configuratie hierna correct staat voor installatie. Na installatie moet er niets meer goedgekeurd worden etc.}. Dit gebeurt door een nieuwe lijn aan te maken in \textit{tbl\_backends} met volgende parameters.
\begin{itemize}
\item Het id van de organisatie die de backend gaat gebruiken.
\item De naam die de backend zal krijgen. \textbf{Let op} deze moet \textbf{uniek} zijn over \textbf{alle backends} heen.
\item Keur de backend onmiddellijk goed.
\end{itemize}
\noindent\mybox{\textbf{Tip}: Noteer de naam en id van de nieuwe lijn.}
\item Geef de naam mee bij installatie van de backend en keur hem later goed. \textbf{Let op} deze moet \textbf{uniek} zijn over \textbf{alle backends} heen die reeds geregistreerd zijn.
\end{enumerate}

\paragraph{Aanmaken van een database}

De databases die de organisatie gaat gebruiken moeten ook geregistreerd worden in de licentie database. Ook hier zijn weer twee mogelijkheden. Ofwel worden de databases geregistreerd voor installatie ofwel na installatie.
Om een database te registreren zijn volgende parameters nodig:
\begin{itemize}
\item Naam van de database
\item Id van de organistatie
\item Id van de backend
\end{itemize}

\subsubsection{Informatie omtrent netwerk map}
Om de functionaliteit van documenten te kunnen ondersteunen, moet er een file share ingesteld worden op de Linux machine. Hiervoor moet er een netwerk map voorzien worden in het netwerk van de klant waar de Linux machine toegang tot heeft met een gebruiker. De klant moet volgende gebruiker gegevens aanleveren voor de installatie uitgevoerd kan worden:
\begin{itemize}
\item Domein waarin de domeingebruiker aangemaakt is.
\item De gebruikersnaam van de domeingebruiker.
\item Het paswoord van de domeingebruiker.
\end{itemize}

Deze parameters zijn noodzakelijk en nodig bij installatie. Zij zullen gevraagd worden bij het uitvoeren van het installatie script wanneer de share aangemaakt wordt~\ref{subsubsec:instellenShare}.

\subsubsection{Informatie omtrent het gebruikte certificaat} \label{subsubsec:prepCertificate}

Er zijn twee mogelijkheden bij het aanvragen van de certificaten voor de backend.

\begin{enumerate}
\item De klant laat de certificaten genereren door de IZIT.
\item De klant heeft zelf reeds geldige certificaten aangevraagd en ontvangen.
\end{enumerate}

\paragraph{Via Let's Encrypt}
Indien de certificaten aangevraagd worden via Let's Encrypt, dan is het publieke IP adres nodig van de klant. Dit moet toegevoegd worden aan de DNS in Azure~\vref{subsubsec:dns}.
Om dit te doen moeten volgende stappen gevold worden:
\begin{enumerate}
\item Suft naar: \url{https://portal.azure.com/}
\item Inloggen met credentials in KeePass.
\item Navigeren naar de DNS Zone in Azure. Bovenaan de pagina is een zoekbalk. De naam van de DNS Zone is 'mira-appservice.be (figuur~\vref{fig:navDNSZone}).
\item Er moet een nieuwe record set aangemaakt worden. Dit gebeurt door op de '+' te klikken in de menubalk (figuur~\ref{fig:DNSMenu}).
\item De nodige parameters ingeven in het formulier te zien in figuur~\vref{fig:newDNSRecord}.
\end{enumerate}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics{Azure/dns3.png}
	\caption{Navigeren naar DNS Zone}
	\label{fig:navDNSZone}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Azure/dns1.png}
	\caption{Menubalk DNS Zone}
	\label{fig:DNSMenu}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics{Azure/dns2.png}
	\caption{Formulier voor nieuw DNS record}
	\label{fig:newDNSRecord}
\end{figure}

\paragraph{Via de klant zelf}
Indien de klant zelf certificaten heeft voorzien, dan moet zowel het certificaat als private key van het certificaat op de Linux machine aanwezig zijn onder de folder \$HOME/cert-files. De files onder deze folder zullen later dan op gelijst worden om uit te kiezen bij~\ref{subsub:certificaten}.

\subsection{Installatie via script}

Via het installatie script is het mogelijk op de volledige installatie van de Mira backend via 1 commando te laten gebeuren. Alle parameters voor installatie zullen aan de gebruiker gevraagd worden tijdens het doorlopen van de procedure.

\begin{lstlisting}[language=bash]
bash <(curl https://gitlab.com/IZIT/mira-install-scripts/raw/master/install.sh)
\end{lstlisting}

In volgende onderdelen wordt uitgelegd wat er gebeurt tijdens het uitvoeren van de script. Indien er iets fout loopt tijdens het uitvoeren van het script is het belangrijk te weten wat er net gebeurt om op correcte manier te kunnen troubleshooten.

\subsubsection{Instellen van share} \label{subsubsec:instellenShare}

Voordat de share aangemaakt wordt in Linux moet er eerst gecontroleerd worden of er een domein gebruiker is die toegang heeft tot de netwerk map in Windows. Als er een domein gebruiker is, dan worden de credentials van deze gebruiker best eerst op de Linux machine uitgevoerd. Hiervoor gaan we in de folder /root een file .servercred aanmaken waarin we de credentials van de domein gebruiker gaan opslaan. Het bestand wordt aan gemaakt tijdens het uitvoeren van het installatiescript. Indien er iets misloopt tijdens installatie is het bestand nog steeds aanpasbaar door onderstaand commando. Dit opent de editor vi\footnote{In appendix~\ref{appendix:vi} is documentatie te vinden betrekkende het gebruik van vi}:
\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo vi /root/.servercred
\end{lstlisting}

In de editor moeten doen de gegevens van de domein gebruiker ingevuld worden. Het formaat waarin dit moet gebeuren is te vinden in figuur~\vref{fig:servercred}.
\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics{servercred.png}
	\caption{Formaat voor invoer credentials domein gebruiker}
	\label{fig:servercred}
\end{figure}
\newline
Om een gedeelde map aan te maken op de Linux machine moet eerst volgend commando uitgevoerd worden:
\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo apt-get update
sudo apt-get install cifs-utils
\end{lstlisting}
Na installatie van de nodige software moet er een effectieve folder aangemaakt worden om de share in te mounten. Het aanmaken van een folder in Linux gebeurt door volgend commando:
\begin{lstlisting}
sudo mkdir /share
\end{lstlisting}
Na het aanmaken van de folder waarin de share gemount zal worden, moet er eerst de effectieve link gelegd worden tussen de gedeelde map en de folder op de Linux machine. Dit gebeurt door een lijn toe te voegen aan het bestand \textit{/etc/fstab}. Om dit te doen moet het bestand eerst geopend worden met vi:
\begin{lstlisting}
sudo vi /etc/fstab
\end{lstlisting}
In dit bestand moet dan de configuratie komen van de share. Dit moet gebeuren volgens de syntax die te zien is in figuur~\vref{fig:fstab}

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{fstab.png}
	\caption{Configuratie voor mounten share}
	\label{fig:fstab}
\end{figure}

Nadat deze lijn is toegevoegd moet de share alleen nog gemount worden. Dit gebeurt door volgend commando:
\begin{lstlisting}
sudo mount -a
\end{lstlisting}

\subsubsection{Linux distributie backend}

Het script moet weten op welke Linux distributie Docker ge\"installeerd moet worden. Dit gebeurt door een script dat mee opgehaald wordt bij installatie. Ge meeste installaties zullen gebeuren op een Ubuntu machine, maar het is mogelijk om ook te installeren op CentOS gebaseerde machines, Debian of Fedora servers.

\subsubsection{Naam van de organisatie}

De naam van de organisatie is de naam waaronder de organisatie in de licentie databank zit zoals aangemaakt in~\vref{subsubsec:aanmakenOrganisatie}. Het is belangrijk dat deze namen overeenkomen. De naam van de organisatie zal gebruikt worden bij het inloggen van de gebruikers en controleren van de licentie.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{script/organisation.png}
\caption{Naam van de organisatie in de licensing}
\label{fig:organisatie}
\end{figure}

\subsubsection{Naam van de backend}

De naam van de backend is de naam die ingegeven werd in~\vref{subsubsec:backend}. Het is belangrijk dat de naam overeenkomt met de backend naam ingegeven. Als dit niet het geval is, zal de backend niet bereikbaar zijn.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{script/backend.png}
\caption{Naam van de backend in de licensing}
\label{fig:backend}
\end{figure}

\subsubsection{Locatie van database server}

Dit is de locatie van de SQL server in het netwerk van de klant. Dit wordt geprompt volgens figuur~\vref{fig:dbServer_location}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{script/dbServer_location.png}
\caption{Locatie database server}
\label{fig:dbServer_location}
\end{figure}

\subsubsection{Poort van de database server}

Dit is de poort waarover connectie zal gemaakt worden met de SQL server. Dit zal meestal poort 1433 zijn aangezien dit de standaard is.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics{script/dbServer_port.png}
\caption{Poort database server}
\label{fig:dbServer_port}
\end{figure}

\subsubsection{Gebruiker van de database server}

Dit is de gebruikersnaam die gebruikt zal worden om connectie te maken met de SQL server.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{script/dbServer_username.png}
\caption{Gebruikersnaam database server}
\label{fig:dbServer_user}
\end{figure}

\subsubsection{Paswoord van de database server}

Dit is het paswoord dat gebruikt zal worden om connectie te maken met de SQL server.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics{script/dbServer_pass.png}
\caption{Paswoord database server}
\label{fig:dbServer_pass}
\end{figure}

\subsubsection{Aanvraag van certificaten} \label{subsub:certificaten}

Er zijn twee mogelijkheden bij het aanvragen van de certificaten voor de backend.

\begin{description}
\item[Via Let's Encrypt] In dit geval moet enkel de naam van de organisatie meegegeven worden aan het script. De nodige voorbereiding moet zeker uitgevoerd zijn zoals beschreven in~\ref{subsubsec:prepCertificate} om deze manier te laten werken.
\item[Via de klant zelf] In dit geval moet enkel nog het juiste certificaat en private key gekozen worden uit de getoonde lijst.
\end{description}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{script/cert1.png}
\caption{Certificaten aanvragen via Let's Encrypt}
\label{fig:letsEncrypt}
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{script/cert2.png}
\caption{Certificaten reeds aanwezig}
\label{fig:certsAanwezig}
\end{figure}

\subsection{Overzicht}

Nadat alle parameters ingegeven zijn zal een overzicht worden getoond van alle parameters ingevuld tijdens het doorlopen van de installatie procedure. Het is hier nog mogelijk om de parameters opnieuw in te geven indien er fouten zijn. Indien alles in orde is kan er verder gegaan worden met de installatie procedure.

\subsection{Structuur na installatie}

De installatie zal volgende directory structuur achterlaten in de home folder van de gebruiker waaronder de installatie gebeurde. Er kan genavigeerd worden naar deze locatie door volgend commando:
\begin{lstlisting}
cd $HOME
\end{lstlisting}

\dirtree{%
.1 \$HOME.
.2 mirabackend.
.3 docker-compose.yml.
.3 cert-files.
.4 fullchain.pem.
.4 privatekey.key.
.3 nginx-config.
.4 default.conf.
}

\begin{description}
\item[docker-compose.yml] In dit bestand staat de configuratie van de Docker containers die gebruikt worden in de Mira stack met uitzondering van de watchtower.
\item[fullchain.pem] Dit is het certificaat van de backend. Dit kan ook een andere bestand zijn indien de klant zijn eigen certificaat aanlevert.
\item[privatekey.key] Dit is de private key van het certificaat. Dit kan ook een ander bestand zijn indien de klant zijn eigen certificaat aanlevert.
\item[default.conf] Dit is het configuratie bestand van NGINX reverse proxy.
\end{description}

\newpage
\appendix

\section{Gebruik vi} \label{appendix:vi}

VI is de text editor van Linux. Deze kan een beetje vreemd reageren aangezien alles met commando's moet gebeuren.
Om een bestand te openen in vi moet volgend commando uitgevoerd worden:
\begin{lstlisting}[language=bash]
vi ${bestandsnaam}
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\item Om iets toe te voegen aan een bestand moet eerst op 'a' of 'i' gedrukt worden. Dit zorgt ervoor dat de editor in 'INSERT' mode gaat. Het is nu mogelijk om zaken gaan toe te voegen aan het bestand.
\item Om uit de editor te gaan kan moet eerst op 'ESC' gedrukt worden. Nadien zijn er een aantal mogelijkheden.
\begin{itemize}
\item Opslaan en sluiten: ':wq' -> 'ENTER'
\item Discard en sluiten: ':q!' -> 'ENTER'
\end{itemize}
\end{itemize}

\end{document}
